# 变量的解构

### 数组的解构

ES6 允许按照一定模式，从数组和对象中提取值，对变量进行复制，这称为解构

```js
let [a,b,c] = [1,2,3]
```

本质上，这种写法属于“模式匹配”，只要等号两边的模式相同，左边的变量就会被赋予对应的值。下面是一些使用嵌套数组进行解构的例子。

```js
let [x, , y] = [1, 2, 3];
x // 1
y // 3

let [head, ...tail] = [1, 2, 3, 4];
head // 1
tail // [2, 3, 4]

let [x, y, ...z] = ['a'];
x // "a"
y // undefined
z // []
```

**如果解构不成功，变量的值等于undefined**



第二种情况是结构不完全，只匹配一部分等号右边的数组，但是结构依旧可以成功

```js
let [x, y] = [1, 2, 3];
x // 1
y // 2

let [a, [b], d] = [1, [2, 3], 4];
a // 1
b // 2
d // 4
```

！！！！**等号右边必须是可遍历解构，数组**

**只要某种数据结构具有Iterator接口，都可以采用数组行视的解构赋值!!!**

所以Iterator很重要！！！！！！！！？？？？？

### 默认值

解构赋值允许指定默认值

```js
let [x, y = 'b'] = ['a']; // x='a', y='b'
let [x, y = 'b'] = ['a', undefined]; // x='a', y='b'
```

！！！！！**ES6内部使用的是严格相等运算符 === ，所以判断一个位置是否有值，需要当数组成员严格等于undefined ， 默认值才会生效**

```js
let [x = 1] = [undefined];
x // 1

let [x = 1] = [null];
x // null
```

所以当数组成员是null的时候，默认值不会生效

默认值可以引用解构赋值的其他变量，但该变量必须已经声明

```javascript
let [x = 1, y = x] = [];     // x=1; y=1
let [x = 1, y = x] = [2];    // x=2; y=2
let [x = 1, y = x] = [1, 2]; // x=1; y=2
let [x = y, y = 1] = [];     // ReferenceError: y is not defined
```



### 对象的解构

对象的解构与数组有一个重要的不同。数组的元素是按次序排列的，变量的取值由它的位置决定；而对象的属性没有次序，变量必须与属性同名，才能取到正确的值。

```javascript
let { bar, foo } = { foo: 'aaa', bar: 'bbb' };
foo // "aaa"
bar // "bbb"

let { baz } = { foo: 'aaa', bar: 'bbb' };
baz // undefined
```

#### 对象的解构赋值，可以很方便地将现有对象的方法，赋值到某个变量。

```javascript
// 例一
let { log, sin, cos } = Math;

// 例二
const { log } = console;
log('hello') // hello
```

如果变量名与属性名不一致，必须写成下面这样。

```javascript
let { foo: baz } = { foo: 'aaa', bar: 'bbb' };
baz // "aaa"

let obj = { first: 'hello', last: 'world' };
let { first: f, last: l } = obj;
f // 'hello'
l // 'world'
```

也就是说，对象的解构赋值的内部机制，是先找到同名属性，然后再赋给对应的变量。真正被赋值的是后者，而不是前者。

```javascript
let { foo: baz } = { foo: 'aaa', bar: 'bbb' };
baz // "aaa"
foo // error: foo is not defined
```

上面代码中，`foo`是匹配的模式，`baz`才是变量。真正被赋值的是变量`baz`，而不是模式`foo`。

#### 同理对象解构也可以设置默认值，也是需要严格等于undefined



#### 注意：

（1）如果要将一个已经声明的变量用于解构赋值，必须非常小心。

```javascript
// 错误的写法
let x;
{x} = {x: 1};
// SyntaxError: syntax error
```

上面代码的写法会报错，因为 JavaScript 引擎会将`{x}`理解成一个代码块，从而发生语法错误。**只有不将大括号写在行首，避免 JavaScript 将其解释为代码块，才能解决这个问题**。

```javascript
// 正确的写法
let x;
({x} = {x: 1});
```

上面代码将整个解构赋值语句，放在一个圆括号里面，就可以正确执行。关于圆括号与解构赋值的关系，参见下文。

（2）解构赋值允许等号左边的模式之中，不放置任何变量名。因此，可以写出非常古怪的赋值表达式。

```javascript
({} = [true, false]);
({} = 'abc');
({} = []);
```

上面的表达式虽然毫无意义，但是语法是合法的，可以执行。

（3）由于数组本质是特殊的对象，因此可以对数组进行对象属性的解构。

```javascript
let arr = [1, 2, 3];
let {0 : first, [arr.length - 1] : last} = arr;
first // 1
last // 3
```

上面代码对数组进行对象解构。数组`arr`的`0`键对应的值是`1`，`[arr.length - 1]`就是`2`键，对应的值是`3`。方括号这种写法，属于“属性名表达式”（参见《对象的扩展》一章）。

****



### 字符串解构

```javascript
const [a, b, c, d, e] = 'hello';
a // "h"
b // "e"
c // "l"
d // "l"
e // "o"
```

类似数组的对象都有一个`length`属性，因此还可以对这个属性解构赋值。

```javascript
let {length : len} = 'hello';
len // 5
```



###  数值和布尔值的解构赋值

解构赋值时，如果等号右边是数值和布尔值，则会先转为对象。

```javascript
let {toString: s} = 123;
s === Number.prototype.toString // true

let {toString: s} = true;
s === Boolean.prototype.toString // true
```

上面代码中，数值和布尔值的包装对象都有`toString`属性，因此变量`s`都能取到值。

解构赋值的规则是，只要等号右边的值不是对象或数组，就先将其转为对象。由于`undefined`和`null`无法转为对象，所以对它们进行解构赋值，都会报错。

```javascript
let { prop: x } = undefined; // TypeError
let { prop: y } = null; // TypeError
```





### 函数参数的解构赋值

函数的参数也可以使用解构赋值。

```javascript
function add([x, y]){
  return x + y;
}

add([1, 2]); // 3
```

上面代码中，函数`add`的参数表面上是一个数组，但在传入参数的那一刻，数组参数就被解构成变量`x`和`y`。对于函数内部的代码来说，它们能感受到的参数就是`x`和`y`。

下面是另一个例子。

```javascript
[[1, 2], [3, 4]].map(([a, b]) => a + b);
// [ 3, 7 ]
```

函数参数的解构也可以使用默认值。

```javascript
function move({x = 0, y = 0} = {}) {
  return [x, y];
}

move({x: 3, y: 8}); // [3, 8]
move({x: 3}); // [3, 0]
move({}); // [0, 0]
move(); // [0, 0]
```

上面代码中，函数`move`的参数是一个对象，通过对这个对象进行解构，得到变量`x`和`y`的值。如果解构失败，`x`和`y`等于默认值。

上面代码中，函数`move`的参数是一个对象，通过对这个对象进行解构，得到变量`x`和`y`的值。如果解构失败，`x`和`y`等于默认值。

注意，下面的写法会得到不一样的结果。

```javascript
function move({x, y} = { x: 0, y: 0 }) {
  return [x, y];
}

move({x: 3, y: 8}); // [3, 8]
move({x: 3}); // [3, undefined]
move({}); // [undefined, undefined]
move(); // [0, 0]
```

上面代码是为函数`move`的参数指定默认值，而不是为变量`x`和`y`指定默认值，所以会得到与前一种写法不同的结果。

`undefined`就会触发函数参数的默认值。

```javascript
[1, undefined, 3].map((x = 'yes') => x);
// [ 1, 'yes', 3 ]
```

### 不能使用圆括号的情况

以下三种解构赋值不得使用圆括号。

（1）变量声明语句

```javascript
// 全部报错
let [(a)] = [1];

let {x: (c)} = {};
let ({x: c}) = {};
let {(x: c)} = {};
let {(x): c} = {};

let { o: ({ p: p }) } = { o: { p: 2 } };
```

上面 6 个语句都会报错，因为它们都是变量声明语句，模式不能使用圆括号。

（2）函数参数

函数参数也属于变量声明，因此不能带有圆括号。

```javascript
// 报错
function f([(z)]) { return z; }
// 报错
function f([z,(x)]) { return x; }
```

（3）赋值语句的模式

```javascript
// 全部报错
({ p: a }) = { p: 42 };
([a]) = [5];
```

上面代码将整个模式放在圆括号之中，导致报错。

```javascript
// 报错
[({ p: a }), { x: c }] = [{}, {}];
```

上面代码将一部分模式放在圆括号之中，导致报错。

### 可以使用圆括号的情况

可以使用圆括号的情况只有一种：赋值语句的非模式部分，可以使用圆括号。

```javascript
[(b)] = [3]; // 正确
({ p: (d) } = {}); // 正确
[(parseInt.prop)] = [3]; // 正确
```

上面三行语句都可以正确执行，因为首先它们都是赋值语句，而不是声明语句；其次它们的圆括号都不属于模式的一部分。第一行语句中，模式是取数组的第一个成员，跟圆括号无关；第二行语句中，模式是`p`，而不是`d`；第三行语句与第一行语句的性质一致。